                    LICENCE GÉNÉRALE PUBLIQUE LIMITÉE GNU
                     (GNU LESSER GENERAL PUBLIC LICENSE)
                          Version 2.1, février 1999.

 Copyright (C) 1991, 1999 Free Software Foundation, Inc.
 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301, USA.
 Chacun est autorisé à copier et distribuer des copies conformes de ce
 document de licence, mais toute modification en est proscrite.

[Ceci est la première version publiée de la « Licence Générale Publique
 Limitée » (LGPL). Elle compte en tant que successeur de la « Licence
 Générale Publique de Bibliothèque » GNU version 2, d’où le numéro de
 version 2.1.]

Traduction française par Philippe Verdy <verdy_p (à) wanadoo (point) fr>,
le 25 août 2005 (dernière correction le 8 janvier 2008).

  La présente version corrige quelques fautes mineures de français ou
  imprécisions.

Avertissement important au sujet de cette traduction française.

    Ceci est une traduction en français de la licence “GNU Lesser General
    Public License” (alias LGPL). Cette traduction est fournie ici dans
    l’espoir qu’elle facilitera sa compréhension, mais elle ne constitue
    pas une traduction officielle ou approuvée d’un point de vue juridique.

    La Free Software Foundation (FSF) ne publie pas cette traduction et
    ne l’a pas approuvée en tant que substitut valide au plan légal pour
    la licence authentique “GNU Lesser General Public Licence”. Cette
    traduction n’a pas encore été passée en revue attentivement par un
    juriste et donc le traducteur ne peut garantir avec certitude qu’elle
    représente avec exactitude la signification légale des termes de la
    licence authentique “GNU Lesser General Public License” publiée en
    anglais.

    Cette traduction n’établit légalement aucun des termes de distribution
    d’un logiciel utilisant la licence GNU LGPL — seul le texte original
    en anglais le fait. Si vous souhaitez être sûr que les activités que
    vous projetez seront autorisées par la “GNU Lesser General Public
    License”, veuillez vous référer à la seule version anglaise
    authentique.

    La Free Software Foundation vous recommande fermement de ne pas
    utiliser cette traduction en tant que termes officiels pour vos
    propres programmes ; veuillez plutôt utiliser la version anglaise
    authentique telle que publiée par la Free Software Foundation.

    Si vous choisissez de publier cette traduction de licence en même
    temps qu’une bibliothèque sous licence LGPL, cela ne vous dispense
    pas de l’obligation de fournir en même temps une copie de la licence
    authentique en Anglais, et de conserver cet avertissement important
    en Français et sa traduction en Anglais ci-dessous.

Important Warning About This French Translation.

    This is a translation of the GNU Lesser General Public License into
    French. This translation is distributed in the hope that it will
    facilitate understanding, but it is not an official or legally
    approved translation.

    The Free Software Foundation is not the publisher of this translation
    and has not approved it as a legal substitute for the authentic GNU
    Lesser General Public License. The translation has not been reviewed
    carefully by lawyers, and therefore the translator cannot be sure that
    it exactly represents the legal meaning of the authentic GNU Lesser
    General Public License published in English.

    This translation does not legally state the distribution terms for
    software that uses the GNU LGPL — only the original English text of
    the GNU LGPL does that. If you wish to be sure whether your planned
    activities are permitted by the GNU Lesser General Public License,
    please refer to the authentic English version.

    The Free Software Foundation strongly urges you not to use this
    translation as the official distribution terms for your programs;
    instead, please use the authentic English version published by the
    Free Software Foundation.

    If you choose to publish this translated licence with a library
    covered by the LGPL Licence, this does not remove your obligation to
    provide at the same time a copy of the authentic LGPL Licence in
    English, and you must keep this important warning in English and its
    French translation above.

                              Préambule

  Les licences de la plupart des logiciels sont conçues pour vous ôter
toute liberté de les partager et de les modifier. À l’opposé, les Licences
Générales Publiques GNU ont pour but de vous garantir votre liberté de
partager et modifier un logiciel libre — pour être sûr que le logiciel
est bien libre pour tous les utilisateurs.

  Cette licence, la « Licence Générale Publique Limitée » (“Lesser
General Public License”), s’applique à certains paquets logiciels désignés
spécifiquement — typiquement des bibliothèques — de la Free Software
Foundation et d’autres auteurs qui décident de l’utiliser. Vous pouvez
l’utiliser aussi, mais nous vous suggérons de considérer d’abord si la
présente licence ou la « Licence Générale Publique GNU » (“GNU General
Public License”) ordinaire est la meilleure stratégie à utiliser dans
chaque cas particulier, suivant les explications données ci-dessous.

  Quand nous parlons de logiciel libre, nous parlons de la liberté de
l’utiliser, pas de son prix. Nos Licences Générales Publiques sont
conçues pour s’assurer que vous disposerez de la liberté de distribuer
des copies du logiciel libre (et de facturer ce service si vous le
désirez) ; que vous recevrez le code source ou pouvez l’obtenir chaque
fois que vous le souhaitez ; que vous pouvez modifier le logiciel et en
utilisez tout ou partie dans de nouveaux programmes libres ; et que vous
êtes informés que vous pouvez faire tout ceci.

  Pour protéger vos droits, nous devons émettre des restrictions qui
interdisent aux distributeurs de vous refuser ces droits ou de vous
demander d’abandonner ces droits. Ces restrictions se traduisent par
certaines responsabilités pour vous si vous distribuez des copies de la
bibliothèque ou si vous la modifiez.

  Par exemple, si vous distribuez des copies de la bibliothèque, que ce
soit à titre gratuit ou contre un paiement, vous devez donner aux
concessionnaires tous les droits que nous vous avons concédés. Si vous
liez d’autres codes avec la bibliothèque, vous devez fournir des fichiers
objets complets aux concessionnaires, de sorte qu’ils peuvent les lier à
nouveau avec la bibliothèque après l’avoir modifiée et recompilée. Et
vous devez leur montrer ces termes de sorte qu’ils puissent connaître
leurs droits.

  Nous protégeons vos droits par une méthode en deux étapes : (1) nous
libellons la Bibliothèque avec une notice de propriété intellectuelle
(“copyright”) et (2) nous vous offrons cette Licence, qui vous donne le
droit de copier, distribuer ou modifier la bibliothèque.

  Pour protéger chaque distributeur, nous voulons établir de façon très
claire qu’il n’y a aucune garantie pour la Bibliothèque libre. Aussi, si
la Bibliothèque est modifiée par quelqu’un d’autre qui la redistribue
ensuite, ses concessionnaires devraient savoir que ce qu’ils ont n’est
pas la version originale, de sorte que la réputation de l’auteur original
ne sera pas affectée à cause de problèmes introduits par d’autres.

  Enfin, les brevets logiciels constituent une menace constante contre
l’existence même de tout logiciel libre. Nous voulons être sûr qu’une
société ne peut pas effectivement restreindre les utilisateurs d’un
programme libre en obtenant une licence restrictive d’un titulaire de
brevet. Par conséquent, nous insistons pour que toute licence de brevet
obtenue pour une version de la Bibliothèque soit cohérente avec sa
pleine liberté d’utilisation spécifiée dans la présente Licence.

  La plupart des logiciels GNU, y compris certaines bibliothèques, sont
couverts par la « Licence Générale Publique GNU » (“GNU General Public
License”). La présente licence s’applique à certaines bibliothèques
désignées et est assez différente de la « Licence Générale Publique ».
Nous utilisons la présente licence pour certaines bibliothèques afin de
permettre de lier ces bibliothèques, sous certaines conditions, à des
programmes non libres.

  Quand un programme est lié avec une bibliothèque, que ce soit
statiquement ou avec une bibliothèque partagée, la combinaison des deux
constitue, en termes légaux, un « travail combiné », un « dérivé » de la
bibliothèque originale. Il s’ensuit que la « Licence Générale Publique »
ordinaire ne permet une telle liaison que si l’entière combinaison
remplie ses critères et conditions de liberté. La « Licence Générale
Publique Limitée » permet de desserrer les critères permettant de lier
d’autres codes avec la bibliothèque.

  Nous appelons cette licence la Licence Générale Publique « Limitée »
(“Lesser” General Public License) car elle offre en fait une protection
plus limitée de la liberté de l’utilisateur que celle offerte par la
« Licence Générale Publique » ordinaire. Elle offre aux autres
développeurs de logiciels libres un avantage plus limité face aux
programmes concurrents non libres. Ces désavantages sont la raison pour
laquelle nous utilisons la « Licence Générale Publique » ordinaire pour
de nombreuses bibliothèques. Cependant la licence limitée offre des
avantages dans certaines circonstances spéciales.

  Par exemple, en de rares occasions, il peut exister le besoin
particulier d’encourager l’utilisation la plus large possible d’une
certaine bibliothèque, afin qu’elle devienne un standard de facto. Pour
parvenir à cette fin, des programmes non libres doivent pouvoir être
autorisés à utiliser la bibliothèque. Un cas plus fréquent est qu’une
bibliothèque libre effectue les mêmes tâches que des bibliothèques non
libres largement utilisées. Dans ce cas, il n’y a pas grand chose à gagner
à limiter la bibliothèque libre aux seuls logiciels libres, aussi nous
utilisons la Licence Générale Publique Limitée.

  Dans d’autres cas, l’autorisation d’utiliser une bibliothèque
particulière dans des programmes non libres permet à un plus grand nombre
de personnes d’utiliser un corpus très large de logiciels libres. Par
exemple, l’autorisation d’utiliser la bibliothèque C GNU dans des programmes
non libres permet à plus de personnes d’utiliser le système d’exploitation
GNU tout entier, de même que sa variante, le système d’exploitation
GNU/Linux.

  Bien que la « Licence Générale Publique Limitée » semble limiter la
protection de la liberté de l’utilisateur, elle assure que l’utilisateur
d’un programme lié avec la bibliothèque dispose de la liberté et du choix
d’exécuter ce programme en utilisant une version modifiée de la
bibliothèque.

  Les termes et conditions précis concernant la copie, la distribution et
la modification suivent. Prenez une attention tout particulière aux
différences entre un « travail basé sur la Bibliothèque » et un « travail
utilisant la Bibliothèque ». Le premier contient du code dérivé de la
bibliothèque, tandis que le second doit être combiné avec la bibliothèque
afin de pouvoir être exécuté.

                LICENCE GÉNÉRALE PUBLIQUE LIMITÉE GNU
       TERMES ET CONDITIONS CONCERNANT LA COPIE, LA DISTRIBUTION
                          ET LA MODIFICATION

  0. Cet Accord de Licence s’applique à toute bibliothèque logicielle ou
tout programme contenant une notice placée par le titulaire de la
réservation de droits (“copyright”) ou toute autre partie autorisée
indiquant que ce logiciel peut être distribué suivant les termes de cette
Licence Générale Publique Limitée (appelée ci-dessous « cette Licence »).
Chacun des concessionnaires de cette Licence sera désigné en tant que
« Vous ».

  Une « bibliothèque » signifie une collection de fonctions logicielles
ou de données préparées de façon à être liée facilement à des programmes
applicatifs (utilisant tout ou partie de ces fonctions et données) afin
de former des exécutables.

  La « Bibliothèque », ci-dessous, se réfère à toute bibliothèque
logicielle ou travail qui a été distribué suivant ces termes. Un
« travail basé sur la Bibliothèque » signifie soit la Bibliothèque ou
tout travail dérivé pouvant être soumis aux lois de propriété
intellectuelle : c’est-à-dire un travail contenant la Bibliothèque ou
une portion de celle-ci, soit en copie conforme, soit avec des
modifications ou traduit directement dans une autre langue. (Dans la
suite ci-dessous, les traductions sont incluses sans limitation dans le
terme « modification ».)

  Le « code source » d’un travail signifie la forme préférée du travail
permettant d’y effectuer des modifications. Pour une bibliothèque, le
code source complet signifie tout le code source de tous les modules
qu’elle contient, plus tous les fichiers de définition d’interface
associés, plus les scripts utilisés pour contrôler la compilation et
l’installation de la bibliothèque.

  Les activités autres que la copie, la distribution et la modification
ne sont pas couvertes par cette Licence ; elles sont en dehors de son
étendue. L’action d’exécuter un programme utilisant la Bibliothèque
n’est pas restreinte et les résultats produits par un tel programme ne
sont couverts que si leur contenu constitue un travail basé sur la
Bibliothèque (indépendamment de l’utilisation de la Bibliothèque dans
un outil utilisé pour l’écrire). Que ce soit ou non le cas dépend de ce
que réalise la Bibliothèque, et de ce que fait le programme utilisant la
Bibliothèque.

  1. Vous pouvez copier et distribuer des copies conformes du code source
complet de la Bibliothèque que vous recevez, sur tout support, pourvu que
vous publiiez scrupuleusement et de façon appropriée sur chaque copie la
notice de réservation de droit (“copyright”) et un « déni de garantie » ;
gardez intactes toutes les notices qui se réfèrent à cette Licence et à
l’absence de toute garantie ; et distribuez une copie de cette Licence en
même temps que la Bibliothèque.

  Vous pouvez demander un paiement pour l’action physique de transfert
d’une copie et vous pouvez à volonté offrir une protection de garantie en
échange d’un paiement.

  2. Vous pouvez modifier votre ou vos copie(s) de la Bibliothèque ou
toute portion de celle-ci et ainsi créer un travail basé sur la
Bibliothèque et copier ou distribuer de telles modifications suivant les
termes de la Section 1 ci-dessus, pourvu que vous satisfassiez également
à chacune de ces conditions :

  a) Le travail modifié doit être lui-même une bibliothèque logicielle.

  b) Vous devez assurer que les fichiers modifiés comportent des notices
  évidentes établissant que vous avez changé les fichiers et la date de
  ces changements.

  c) Vous devez assurer que l’ensemble du travail pourra être licencié
  sans frais à toute tierce partie suivant les termes de cette Licence.

  d) Si une facilité dans la bibliothèque modifiée se réfère à une fonction
  ou une table de données devant être fournie par une application utilisant
  la facilité, autre qu’un argument passé quand la facilité est invoquée,
  alors vous devez faire un effort en toute bonne foi pour vous assurer
  que, dans l’éventualité où une application ne fournirait pas une telle
  fonction ou table, la facilité restera opérationnelle et effectuera une
  partie quelconque de sa finalité de façon sensée.

  (Par exemple, une fonction dans une bibliothèque pour calculer des
  racines carrées a une finalité qui est totalement bien définie
  indépendamment de l’application. Par conséquent, la Sous-section 2d
  requiert que toute fonction fournie par l’application ou table
  utilisée par cette fonction doit être optionnelle : si l’application
  n’en fournit pas, la fonction racine carrée doit encore pouvoir
  calculer des racines carrées.)

  Ces obligations s’appliquent au travail modifié dans son entier. Si des
sections identifiables de ce travail ne sont pas dérivées dans la
Bibliothèque, et peuvent être raisonnablement considérées comme des
travaux indépendants et séparés par eux-mêmes, alors cette Licence et ses
termes, ne s’appliquent pas à ces sections, dès lors que vous les
distribuez en tant que travaux séparés. Mais quand vous distribuez les
mêmes sections en tant que composants d’un ensemble constituant un
travail basé sur la Bibliothèque, la distribution de l’ensemble doit se
faire suivant les termes de cette Licence, dont les autorisations
accordées à d’autres obtenteurs de licences s’étendent à la totalité de
l’ensemble et donc pour chacun des composants indépendamment de qui les a
écrits.

  Aussi, ce n’est pas l’intention de cette section de clamer des droits ou
de contester vos droits sur des travaux écrits entièrement par vous ;
l’intention est plutôt d’exercer le droit de contrôler la distribution
des travaux dérivés ou collectifs basés sur la Bibliothèque.

  De plus, la simple agrégation avec la Bibliothèque (ou avec un travail
basé sur la Bibliothèque) d’un autre travail non basé sur la Bibliothèque
sur un même volume de stockage ou un support de distribution n’amène pas
cet autre travail dans le champ d’application de cette Licence.

  3. Vous pouvez choisir d’appliquer les termes de la Licence Générale
Publique GNU ordinaire au lieu de ceux de cette Licence à une copie
donnée de cette Bibliothèque. Pour le faire, vous devez modifier les
notices qui se réfèrent à cette Licence, de sorte qu’ils se réfèrent
plutôt à la Licence Générale Publique GNU version 2, au lieu de cette
Licence. (Si une version officielle plus récente que la version 2 de la
Licence Générale Publique GNU ordinaire a été publiée, alors vous pouvez
spécifier plutôt cette version si vous le souhaitez.) N’effectuez aucun
autre changement à ces notices.

  Dès que ce changement a été fait dans une copie donnée, il est
irréversible pour cette copie et donc la Licence Générale Publique GNU
ordinaire s’appliquera à toutes les copies suivantes et à tous travaux
dérivés effectués à partir de cette copie.

  Cette option est utile quand vous souhaitez copier une partie du code de
la Bibliothèque en un programme qui n’est pas une bibliothèque.

  4. Vous pouvez copier et distribuer la Bibliothèque (ou une portion ou un
dérivé de celle-ci, suivant les termes de la Section 2 sous forme de code
objet ou exécutable suivant les termes des Sections 1 et 2 ci-dessus,
pourvu que vous l’accompagniez avec le code source correspondant sous
forme lisible par une machine, qui doit être distribué suivant les termes
des Sections 1 et 2 ci-dessus sur un support utilisé habituellement pour
l’échange de logiciels.

  Si la distribution du code objet se fait en offrant l’accès à la copie
depuis un emplacement désigné, alors une offre d’accès équivalente pour
copier le code source depuis le même emplacement satisfait à l’obligation
de distribuer le code source, même si des parties tierces ne sont pas
obligées de copier simultanément le code source en même temps que le code
objet.

  5. Un programme qui ne contient aucun dérivé d’une quelconque portion de
la Bibliothèque, mais est conçu pour travailler avec la Bibliothèque en
étant compilé ou lié avec cette Bibliothèque, est appelé un « travail
utilisant la Bibliothèque ». Un tel travail, pris isolément, n’est pas un
travail dérivé de la Bibliothèque et tombe par conséquent hors du champ
d’application de cette Licence.

  Cependant, la liaison avec la Bibliothèque d’un « travail utilisant la
Bibliothèque » crée un exécutable qui est un « dérivé de la Bibliothèque »
(car il contient des portions de la Bibliothèque), plutôt qu’un « travail
utilisant la Bibliothèque ». L’exécutable est par conséquent couvert par
cette Licence. La Section 6 établit les termes de distribution de tels
exécutables.

  Quand un « travail utilisant la Bibliothèque » utilise des éléments d’un
fichier d’entête faisant partie de la Bibliothèque, le code objet de ce
travail peut être un travail « dérivé de la Bibliothèque » même si son
code source ne l’est pas. Cette définition prendra son sens tout
particulièrement si le travail peut être lié sans la Bibliothèque ou si
le travail est lui-même une bibliothèque. Les délimitations de ce cas ne
sont pas définies de façon précise par la loi.

  Si un tel fichier objet utilise uniquement des paramètres numériques, des
schémas et accesseurs de structures de données et de petites macros et
petites fonctions en ligne (dix lignes de source ou moins en longueur),
alors l’utilisation du fichier objet est non restreinte, indépendamment
du fait que cela constitue légalement un travail « dérivé » (Les règles
de la Section 6 s’appliqueront tout de même aux exécutables contenant ce
code objet plus des portions de la Bibliothèque).

  Autrement, si le travail est un « dérivé de la Bibliothèque, » vous
pouvez distribuer le code objet pour le travail suivant les termes de la
Section 6. Les règles de la section 6 s’appliquent alors à tout
exécutable contenant ce travail, que ce dernier soit ou ne soit pas lié
directement avec la Bibliothèque elle-même.

  6. Par exception aux Sections ci-dessus, vous pouvez aussi combiner ou
lier un « travail utilisant la Bibliothèque » avec la Bibliothèque pour
produire un travail contenant des portions de la Bibliothèque et
distribuer ce travail suivant les termes de votre choix, pourvu que ces
termes permettent la modification du travail pour les besoins propres du
client et l’ingénierie inverse permettant le déboguage de telles
modifications.

  Vous devez donner une notice explicite et évidente avec chaque copie du
travail montrant que la Bibliothèque est utilisée dans celui-ci et que la
Bibliothèque et son utilisation sont couvertes par cette Licence. Vous devez
fournir une copie de cette Licence. Si le travail lors de son exécution
affiche des notices de droits et propriétés intellectuelles, vous devez
inclure la notice pour la Bibliothèque parmi celles-ci, ainsi qu’une
référence adressée à l’utilisateur vers une copie de cette Licence. Vous
devez aussi effectuer l’une des tâches suivantes :

  a) Accompagner le travail avec le code source complet correspondant
  lisible par une machine pour la Bibliothèque incluant tout changement
  quelconque qui ont étés effectués dans le travail (qui doit être
  distribué suivant les Sections 1 et 2 ci-dessus) ; et, si le travail est
  un exécutable lié avec la Bibliothèque, fournir la totalité du « travail
  utilisant la Bibliothèque » lisible par une machine, sous forme de code
  objet ou source, de sorte que l’utilisateur puisse modifier la
  Bibliothèque et la relier pour produire un exécutable modifié contenant
  la Bibliothèque modifiée.
  (Il est admis que l’utilisateur qui change le contenu de fichiers
  de définition dans la Bibliothèque ne sera pas nécessairement
  capable de recompiler l’application pour utiliser les définitions
  modifiées.)

  b) Utiliser un mécanisme approprié de bibliothèque partagée pour lier
  avec la Bibliothèque. Un mécanisme approprié est celui qui (1) utilise à
  l’exécution une copie de la Bibliothèque déjà présente sur le système de
  l’ordinateur de l’utilisateur, plutôt que de copier les fonctions de
  Bibliothèque dans l’exécutable et (2) fonctionnera correctement avec une
  version modifiée de la Bibliothèque, si l’utilisateur en installe une,
  tant que la version modifiée est compatible au niveau de l’interface
  avec la version avec laquelle le travail a été réalisé.

  c) Accompagner le travail d’une offre écrite, valide pour au moins trois
  ans, de donner au même utilisateur les éléments spécifiés dans la
  Sous-section 6a, ci-dessus, contre un paiement n’excédant pas le coût
  requis pour effectuer cette distribution.

  d) Si la distribution du travail est faite en offrant l’accès à une
  copie depuis un emplacement désigné, offrir un accès équivalent depuis
  le même emplacement pour copier les éléments spécifiés ci-dessus.

  e) Vérifier que l’utilisateur a déjà reçu une copie de ces éléments ou
  que vous en avez déjà envoyé une copie à cet utilisateur.

  Pour un exécutable, la forme requise du « travail utilisant la
Bibliothèque » doit inclure toutes les données et programmes utilitaires
nécessaires permettant de reproduire l’exécutable à partir de ceux-ci.
Cependant, par exception, les matériels à distribuer n’ont pas besoin
d’inclure tout ce qui est normalement distribué (sous forme source ou
binaire) avec les composants majeurs (compilateur, noyau et autres
composants similaires) du système d’exploitation sur lequel l’exécutable
fonctionne, à moins que ce composant lui-même accompagne l’exécutable.

  Il peut arriver que ces conditions nécessaires contredisent les
restrictions de licence d’autres bibliothèques propriétaires qui
n’accompagnent pas normalement le système d’exploitation. Une telle
contradiction signifie que vous ne pouvez pas les utiliser en même temps
que la Bibliothèque dans un exécutable que vous distribuez.

  7. Vous pouvez placer les facilités de bibliothèque qui sont un travail
basé sur la Bibliothèque côte à côte dans une unique bibliothèque avec
d’autres facilités de bibliothèque non couvertes par cette Licence et
distribuer une telle bibliothèque combinée, pourvu que la distribution
séparée du travail basé sur la Bibliothèque et des autres facilités de
bibliothèque soient autrement permises et pourvu que vous effectuiez
chacune des deux tâches suivantes :

  a) Accompagner la bibliothèque combinée avec une copie du même travail
  basé sur la Bibliothèque, non combinée avec d’autres facilités de la
  Bibliothèque. Cela doit être distribué suivant les termes des Sections
  ci-dessus.

  b) Donner une notice évidente avec la bibliothèque combinée du fait
  qu’une partie de celle-ci est un travail basé sur la Bibliothèque et
  expliquant où trouver la forme non combinée accompagnante du même
  travail.

  8. Vous ne pouvez pas copier, modifier, accorder des sous-licences, lier
ou distribuer la Bibliothèque autrement que d’une façon décrite
expressément par cette Licence. Autrement, toute tentative de copier,
modifier, accorder des sous-licences, lier ou distribuer la Bibliothèque
est invalide et mettra fin automatiquement à vos droits accordés sous
cette Licence. Toutefois, toute autre tierce partie qui a reçu des copies
ou des droits par vous, suivant les termes de cette Licence, ne verra pas sa
licence résiliée, aussi longtemps que cette partie tierce continuera de
s’y conformer pleinement.

  9. Vous n’êtes pas obligé d’accepter cette Licence, puisque vous ne l’avez
pas signée. Cependant, rien d’autre ne vous accorde l’autorisation de
modifier ou distribuer la Bibliothèque ou ses travaux dérivés. Ces actions
sont légalement prohibées si vous n’acceptez pas cette Licence. Par
conséquent, en modifiant ou distribuant la Bibliothèque (ou tout travail
basé sur la Bibliothèque), vous indiquez votre acceptation de cette
Licence pour le faire, ainsi que tous ses termes et conditions pour la
copie, la distribution ou la modification de la Bibliothèque ou des
travaux basés sur elle.

  10. Chaque fois que vous redistribuez la Bibliothèque (ou tout travail
basé sur la Bibliothèque), le destinataire reçoit automatiquement une
licence par l’émetteur d’origine de la licence, permettant de copier,
distribuer, lier ou modifier la Bibliothèque en accord avec les présents
termes et conditions. Vous ne pouvez pas imposer davantage de
restrictions sur l’exercice par le concessionnaire de cette licence des
droits accordés dans la présente licence. Vous êtes dégagé de la
responsabilité de contrôler la conformité d’usage de cette Licence par
des parties tierces.

  11. Si, par suite d’une décision judiciaire ou d’une allégation
d’infraction à un brevet ou pour toute autre raison (non limitée aux
problèmes de brevets), des conditions vous sont imposées (que ce soit par
une ordonnance de justice, une transaction amiable ou contractuelle ou
toute autre raison) qui contredisent les conditions de cette Licence,
elles ne vous dégagent pas des obligations de cette Licence. Si vous ne
pouvez pas effectuer une distribution de façon à satisfaire simultanément
vos obligations sous cette Licence et toute autre obligation pertinente,
alors vous ne pouvez en aucun cas distribuer la Bibliothèque. Par
exemple, si une licence de brevet ne permettait pas une redistribution de
la Bibliothèque sans paiement de royalties par tous ceux qui en reçoivent
des copies directement ou indirectement à travers vous, alors la seule
façon pour vous de satisfaire à la fois les conditions imposées et cette
Licence sera de vous abstenir complètement de toute distribution de la
Bibliothèque.

  Si toute portion de cette section est jugée invalide ou inapplicable de
plein droit dans une quelconque circonstance particulière, tout le reste
de cette section est supposé s’appliquer et la section dans son ensemble est
supposée toujours être applicable dans toutes les autres circonstances.

  Le but de cette section n’est pas de vous obliger à enfreindre un
quelconque brevet ou d’autres prétentions à des droits de propriété ou de
contester la validité de telles prétentions ; cette section a pour seul
but de protéger l’intégrité du système de distribution des logiciels
libres tel qu’il fonctionne au moyen de pratiques de licences publiques.
De nombreuses personnes ont fait des contributions généreuses à la gamme
très étendue de logiciels distribués via ce système, en comptant sur
l’application rigoureuse et cohérente de ce système ; il appartient
seulement à l’auteur ou au donateur de décider si il ou elle désire
distribuer un logiciel via un autre système et le concessionnaire de
licence ne peut pas imposer ce choix.

  Cette section a pour but d’établir de façon très claire ce que l’on croit
être une conséquence nécessaire du reste de cette Licence.

  12. Si la distribution ou l’usage de la Bibliothèque est restreinte
dans certains pays, que ce soit par des brevets ou des interfaces soumises
au droit de propriété intellectuelle, le titulaire original de ce droit de
propriété qui place la Bibliothèque sous la couverture de cette Licence
peut ajouter une limitation géographique explicite de distribution
excluant ces pays, afin que la distribution soit permise seulement dans
ou parmi les pays non exclus. Dans un tel cas, cette Licence incorpore la
limitation comme si elle était réputée écrite dans le corps de cette
Licence.

  13. La Free Software Foundation peut publier des versions révisées ou
nouvelles de la Licence Générale Publique Limitée de temps en temps. De
telles nouvelles versions resteront similaires à l’esprit de la présente
version, mais peut différer dans son détail afin de traiter de nouveaux
problèmes ou préoccupations.

  Chaque version reçoit un numéro de version distinctif. Si la Bibliothèque
spécifie un numéro de version de cette Licence qui s’applique à celle-ci
et à « toute autre version future », vous avez l’option de suivre les
termes et conditions de cette version ou de toute version ultérieure
publiées par la Free Software Foundation. Si la Bibliothèque ne spécifie
pas un numéro de version de licence, vous pouvez choisir n’importe quelle
version publiée par la Free Software Foundation.

  14. Si vous souhaitez incorporer des parties de la Bibliothèque dans
tout autre programme libre dont les conditions de distribution sont
incompatibles avec ces termes, écrivez à l’auteur ou demandez son
autorisation. Pour les logiciels dont les droits de propriété sont
détenus par la Free Software Foundation, écrivez à la Free Software
Foundation ; nous faisons parfois des exceptions pour celui-ci. Notre
décision sera guidée par les deux finalités de préserver le statut libre
de tous les dérivés de nos logiciels libres et de promouvoir le partage
et la réutilisation des logiciels en général.

                           ABSENCE DE GARANTIE

  15. PUISQUE CETTE BIBLIOTHÈQUE FAIT L’OBJET D’UNE LICENCE QUI VOUS EST
ACCORDÉE SANS FRAIS, IL N’Y A AUCUNE GARANTIE POUR LA BIBLIOTHÈQUE, DANS
LES LIMITES AUTORISÉES PAR LA LOI APPLICABLE. À MOINS QUE CELA NE SOIT
ÉTABLI DIFFÉREMMENT PAR ÉCRIT, LES TITULAIRES DE DROITS DE PROPRIÉTÉ
OU LES AUTRES PARTIES FOURNISSENT LA BIBLIOTHÈQUE « EN L’ÉTAT » SANS
GARANTIE D’AUCUNE SORTE, QU’ELLE SOIT EXPRIMÉE OU IMPLICITE, CECI
INCLUANT, MAIS SANS LIMITATION, LES GARANTIES IMPLICITES DE
MARCHANDABILITÉ ET D’ADÉQUATION À UN OBJECTIF PARTICULIER. VOUS ASSUMEZ
SEUL LE RISQUE TOUT ENTIER CONCERNANT LA QUALITÉ ET LA PERFORMANCE DE LA
BIBLIOTHÈQUE. DANS L’ÉVENTUALITÉ OÙ LA BIBLIOTHÈQUE S’AVÉRERAIT
DÉFECTUEUSE, VOUS ASSUMEREZ VOUS-MÊME LE COÛT DE TOUS LES SERVICES,
RÉPARATIONS OU CORRECTIONS NÉCESSAIRES.

  16. EN AUCUNE AUTRE CIRCONSTANCE QUE CELLES REQUISES PAR LA LOI
APPLICABLE OU ACCORDÉES PAR ÉCRIT, UN TITULAIRE DE DROIT DE PROPRIÉTÉ, OU
TOUT AUTRE PARTIE QUI PEUT MODIFIER OU REDISTRIBUER LA BIBLIOTHÈQUE COMME
PERMIS CI-DESSUS, NE POURRA ÊTRE TENU POUR RESPONSABLE ENVERS VOUS POUR
LES DOMMAGES, INCLUANT TOUS DOMMAGE GÉNÉRAL, SPÉCIAL, ACCIDENTEL OU
INDUIT SURVENU PAR SUITE DE L’UTILISATION OU DE L’INCAPACITÉ D’UTILISER
LA BIBLIOTHÈQUE (CECI INCLUANT MAIS SANS LIMITATION LA PERTE DE DONNÉES
OU L’INEXACTITUDE DES DONNÉES RETOURNÉES OU LES PERTES SUBIES PAR VOUS OU
DES PARTIES TIERCES OU L’INCAPACITÉ DE LA BIBLIOTHÈQUE À FONCTIONNER AVEC
TOUT AUTRE LOGICIEL), MÊME SI UN TEL TITULAIRE OU TOUTE AUTRE PARTIE A ÉTÉ
AVISÉ DE LA POSSIBILITÉ DE TELS DOMMAGES.

                      FIN DES TERMES ET CONDITIONS.

----------------------------------------------------------------------------

		PicoSvoxOOo : lecteur OOo
    Copyright (C) 2013, Marie-Pierre Brungard — Tous droits réservés.

    Cette bibliothèque est un logiciel libre ; vous pouvez la redistribuer ou
    la modifier suivant les termes de la Licence Générale Publique Limitée
    GNU telle que publiée par la Free Software Foundation ; soit la
    version 2.1 de la License, soit (à votre gré) toute version ultérieure.

    Cette bibliothèque est distribuée dans l’espoir qu’elle sera utile, mais
    SANS AUCUNE GARANTIE : sans même la garantie implicite de
    COMMERCIALISABILITÉ ou d’ADÉQUATION À UN OBJECTIF PARTICULIER. Consultez
    la Licence Générale Publique Limitée pour plus de détails.

    Vous devriez avoir reçu une copie de la Licence Générale Publique Limitée
    GNU avec cette bibliothèque ; si ce n’est pas le cas, écrivez à la :
    Free Software Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston,
    MA 02110-1301, USA.

    Pour toute demande d’information au sujet de cette extension,
    vous pouvez contacter son auteur : contact@arkaline.fr


